\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=3cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}

\headheight16pt

\input{dates}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LO]{Межрегиональная физическая олимпиада \olympyearstart---\olympyearend. Правила}
\fancyhead[RO]{Стр.~\thepage~из 2}
\fancyfoot{}

\input{common}

\title{\bf Межрегиональная физическая олимпиада\\Правила заочного тура}
\author{ГБОУ <<Интеллектуал>> г. Москвы --- Физическое Отделение ЛЭШ\\
fizlesh.ru/contest}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

Межрегиональная олимпиада состоит из заочного и очного туров. Первый тур проводится
% с~\textbf{\olympdatestart~\olympyearstart~года}
до \textbf{\olympdateend~\olympyearend~года} включительно.
До этого дня (не обязательно в последний день, лучше раньше) необходимо выслать решения предложенных задач.
Условия задач можно увидеть также на сайте \href{http://fizlesh.ru/contest}{fizlesh.ru/contest}
(они будут опубликованы там \textbf{\olympdatestart~\olympyearstart~года})
Там же можно найти более подробную информацию об олимпиаде и её организаторах.

\bigskip

Работу можно оформлять как в виде электронного документа, так и в письменном виде, на двойных тетрадных листах.
В любом случае в работе должны присутствовать:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-3pt}
\item Титульный лист (на нём не должно быть решений задач)
\item Решения задач теоретической части
\item Решения задач экспериментальной части
\end{enumerate}

Титульный лист заполняется в соответствии со следующими пунктами:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-3pt}
\item Фамилия, имя, отчество участника олимпиады (полностью, печатными буквами)
\item Фамилии, имена, отчества родителей (полностью)
\item Школа, класс
\item Домашний адрес полностью, с индексом, названием населённого пункта и региона
\item Контактный телефон
\item Действующий адрес электронной почты (крайне желателен для оповещения о приглашении на второй тур)
\item Название детского объединения (кружок, клуб) по физике, которое посещаете,\\
Ф.И.О. руководителей (полностью, печатными буквами)
\item Фамилия, имя, отчество учителя физики (полностью, печатными буквами)
\end{enumerate}

% new par
Задание состоит из теоретической и экспериментальной частей. В~первой части предлагается
дать максимально точный ответ, учтя наибольшее количество факторов, играющих роль в~каждой
задаче и~проявив знание необходимых законов. Во второй части нужно проявить умение практического
применения законов физики и~проверки моделей, а~также умение грамотно интерпретировать результаты
эксперимента. Важно, что в~этой части необходимо провести именно реальный, а~не~мысленный эксперимент.

\bigskip

Решать все задачи не обязательно. Лучше максимально полно ответить на вопросы задач,
рассмотреть интересные случаи. В некоторых задачах возможно несколько решений, базирующихся
на разных идеях.

\bigskip

Возможно использование литературы и~других источников информации (в~том числе сети Интернет).
Однако работа выполняется индивидуально, пользоваться помощью сверстников и~учителей не~разрешается.

\textbf{Обращаем Ваше внимание}, что в случае обнаружения признаков списывания друг у~друга,
иных форм <<коллективного творчества>> и~других нарушений Правил проведения Олимпиады,
Оргкомитет оставляет за~собой право дисквалифицировать участников, прошедших по сумме баллов
во~второй тур.


\bigskip


Большая просьба: \textbf{пишите разборчиво, крупно и ярко выделяйте номера задач}.
При оформлении экспериментальных задач крайне желательно предоставить
\ctxitems{
\item рисунок или фотографию установки
\item схему эксперимента (последовательность действий)
\item результаты эксперимента (лучше в виде таблицы)
}

Каким бы способом Вы ни оформляли работу, лучше всего отослать её на проверку по~электронной
почте \href{mailto:\olympmail}{\olympmail}
или через сайт \href{http://fizlesh.ru/contest/send}{fizlesh.ru/contest/send}.
Если Вы оформляете её на бумаге, отсканируйте или сфотографируйте работу
(пожалуйста, для обеспечения читаемости, не пользуйтесь для этого камерами на телефонах).
\textbf{Важно}: в любом случае проверьте электронный вариант вашей работы на читаемость!
Решение, которое мы не сможем по той или иной причине разобрать, будет приравнено к его отсутствию.

\textbf{Обратите внимание}, что электронная почта и форма загрузки сайта могут не пропускать
документы большого объёма (\textbf{более 14-15 мегабайт}). В случае, если Ваша работа в электронном
виде превысила указанный объём, разбейте её на части или воспользуйтесь файлообменными сервисами
\mbox{Яндекс.Диск} (или \mbox{Файлы.Mail.RU}, или любым другим), получите ссылку на загруженный файл
и~пришлите её нам (через форму на сайте или по электронной почте почте \href{mailto:\olympmail}{\olympmail}).

Если у Вас возникли проблемы с~отправкой работы, пожалуйста, напишите об этом на адрес
\href{mailto:demarin@mail.ru}{demarin@mail.ru} или позвоните по телефону
\textbf{+7(910)473-69-06} (Дмитрий), и мы постараемся Вам помочь.

Даже если у Вас нет возможности перевести работу в электронный вид, отправьте нам уведомление
о~том, что выслали её почтой. Уведомления об отправке Вы можете высылать
на электронный адрес \href{mailto:\olympmail}{\olympmail}.
Отправить работу почтой можно на адрес \emph{121357, г.~Москва, ул.~Кременчугская, д.~13,
ГБОУ школа-интернат <<Интеллектуал>>, Шувалову В.\,Ю.}

\bigskip

\olympcheckend~\olympyearend~года закончится проверка работ и определение победителей первого тура.
Победители будут приглашены на второй тур олимпиады~--- Всероссийскую Весеннюю Многопредметную Школу
в г.~Пущино. Списки приглашённых появятся на сайте\\
\centerline{\href{http://fizlesh.ru/contest}{fizlesh.ru/contest}.}
\textbf{Важно}: Будьте готовы достаточно оперативно ответить на письмо, которое может
прийти к Вам на e-mail в этих числах.
На Школе будет прочтено много интересных курсов и факультативов, проведены различные экскурсии.
Участники, победившие в олимпиаде по итогам второго тура, будут награждены призами и грамотами.

Самые заинтересованные и успешные участники будут приглашены
на Физическое отделение Летней Экологической Школы.

\bigskip

Удачи!

\end{document}
