\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

% Standard page layout
\textheight=250mm
\textwidth=180mm
\oddsidemargin=-10.4mm
\topmargin=-20.4mm
\evensidemargin=\oddsidemargin % added by D.Shch

\title{Краткое введение в написание скриптов для GNU Octave\\или\\
Как посчитать задачу прака в несколько раз быстрее}
\author{Наташа Скробова (\texttt{nata-skr@yandex.ru})}
\date{Физическое отделение ЛЭШ, 2+ цикл, 2013 г.}

\begin{document}
\maketitle

Во время практикума вам придется столкнуться с рассчетами и построением графиков.
Данное руководство предлагает быстро освоить некоторые приемы работы с системой
octave (совместимой с Matlab), и ни в коем случае не претендует на подробный мануал.

Прежде всего, octave~--- это консольная утилита, которой можно в режиме
интерпретатора давать команды или запускать скрипты. Её очень удобно
использовать в качестве калькулятора:
\begin{verbatim}
>87+sin(pi/6)*56
ans = 115
\end{verbatim}

Далее можно набрать \verb"ans/115" и получить результат:
\begin{verbatim}
ans = 1
\end{verbatim}

Результат каждой новой операции будет оказываться в переменной \verb"ans", а результаты
предыдущих действий останутся только на экране. Это не всегда удобно,
поэтому можно вводить собственные переменные:
\begin{verbatim}
>a = 87+sin(pi/6)*56
a = 115
\end{verbatim}

По умолчанию все переменные в octave~--- это матрицы, в нашем примере \verb"a"~---
это матрица $1\times 1$. Матрицу размера $3\times 3$ можно задать перечислением
строк матрицы через точку с запятой:
\begin{verbatim}
a = [0 3 4; 1 2 5; 7 8 9]
\end{verbatim}

Соответственно строка (или массив) задается следующим образом:
\begin{verbatim}
а = [1 2 4 5 34 8902].
\end{verbatim}

На таких матрицах определены естественные арифметические операции.
Если размеры матриц несогласованы, система выдаст ошибку.
Нам для практических нужд часто нужно будет умножать массивы почленно.
Обычная запись \verb"c = a*b" вызовет ошибку, т.к. octave попытается
перемножить \verb"a" и \verb"b" матрично, а размеры наших матриц
не согласованы. Добавление точки перед знаком операции позволяет
выполнять операцию почленно.
\begin{verbatim}
>a = [1, 2, 3];
>b = [5, 4, 2];
>c = b.^a
c =
    5   16  8
\end{verbatim}

Помимо удобного калькулятора, система умеет строить графики
и даже проводить наилучшие прямые по точкам. Для построения
графиков существует команда
\begin{verbatim}
plot(x,y,"b*"),
\end{verbatim}
которая принимает строки \verb"x" и \verb"y" и рисует на экране
синие звездочки на месте точек. Если в качестве последнего арумента передать
просто \texttt{""}, то мы получим чаще всего уродливую ломанную линию,
соедняющую точки. Еще одной очень полезной для нас командой является
\begin{verbatim}
polyfit(x,y,n)
\end{verbatim}
Данная команда по методу наименьших квадратов считает коэффициенты линейной, квадратической
и т.п. зависимостей в зависимости от указанного $n$. У нас чаще всего $n = 1$.
Результатом будет массив \verb"ans", где \verb"ans(1)" содержит коэффициент при
старшей степени, \verb"ans(2)"~--- при следующей за ней и т.п.

Довольно часто встречающейся связкой команд в моей практике было такое:
\begin{verbatim}
plot (x, y, "k+");
hold on;
p = polyfit (x,y,1);
plot (x, polyval(p,x));
\end{verbatim}
где мы сначала рисуем наши точки (здесь черные плюсы), потом говорим системе,
что хотим в дальнейшем рисовать на том же графике, затем считаем МНК, а последним
заклинанием рисуем прямую.

Таким образом, задача прака может свестись к набиванию результатов измерений
в строчки (можно один раз, а потом читать из файлика, если понадобится совершить
несколько подходов), а потом набиранию нескольких команд. Злобные Женечка и Наташа
могут не принять график без подписанных осей и крестов ошибок с экрана монитора,
но, во-первых, это всё система умеет и можно воспользовтаься командой \verb"help"
или почитать мануал (или потрясти Наташу), а во-вторых, такой черновой
график даст возможность быстрее понять, не совершили ли вы где ошибку и быстрее её найти.

\medskip


Автор надеется, что здоровая лень считать все на калькуляторе ручками
поможет не испугаться сумбурности данного текста, а сповигнет к более
близкому знакомству с системой \verb"=)"

\medskip

Подробный мануал здесь:

\centerline{\texttt{http://www.gnu.org/software/octave/doc/interpreter/},}
Наташа в физкабе, и это счастье есть у неё на ноуте.
(А еще можете попробовать поймать Арсения.)

\bigskip

\centerline{\Large Всем удачи!}

\end{document}
