\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}
$~$
\vskip 100pt

\pagestyle{empty}
\centerline{\Huge \bf О Б Ъ Я В Л Е Н И Е}
\vskip20pt

\centerline{\LARGE Программирование}

\section*{Время и место}

Занятия по программированию будут походить сначала в математическом лагере,
а через некоторое время, когда без компов уже станет совсем невыносимо, переместимся в компьютерный класс.
О наступлении этого события будет объявлено дополнительно непосредственно перед занятием.

\section*{Что будет происходить на занятиях?}

Предположительно будем изучать C$++$ и реализовывать на нём различные популярные в программистской среде алгоритмы
в  качестве примеров и упражнений. Но это еще не всё. Вы узнаете, как загружается программа, как она располагается
в памяти, что происходит <<на низком уровне>> при выполнении программы, написанной на языке высокого уровня
(Pascal, C, BASIC, etc) и в какие ассемблерные инструкции превращается код программы при компиляции.
Вы поймете, почему одни программы работают быстро, а другие (с виду очень похожие) работают медленно и как написать
программу так, чтобы она работала оптимально не только с алгоритмической, но и с <<железной>> точки зрения.
Если будет время, поговорим и об ООП и на фига оно вообще нужно.
Не бойтесь, если в первой части данного текста вы не понимаете половины слов --- постараемся всё объяснить с самого начала.
Приглашаются все желающие (товарищи биологи, вас это тоже касается! :).

\section*{Misc}

По желанию слушателей можно будет организовать дополнительные занятия по программированию. Что именно будет на них рассматриваться ---
зависит в б\'ольшей мере от пожеланий слушателей. Но это относится именно к программированию, а  не к web-дизайну или
чему-то еще подобного типа. Языки типа JavaScript или PHP легко изучаются за пару дней, если знать C$++$ и понимать, что такое
объектное-ориентированное программирование.

\vskip 30pt

\footnotesize

\hfill Вельтищев Д.\,Н., Вельтищев М.\,Н.

\hfill математическое отделение

\hfill \сегодня~г.

\end{document}
