\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\centerline{\Huge\textbf{Как сдать зачёт по математике по e-mail,}}
\vskip12pt
\centerline{\Large или}
\vskip12pt
\centerline{\Huge\textbf{Краткое введение в нотацию \TeX}}
\vskip12pt
\centerline{\Large Миша Вельтищев (\texttt{dichlofos-mv@yandex.ru})}
\medskip
\centerline{\Large 2-й цикл, ЛЭШ\ч 2013}
\vskip24pt
\hbox to \hsize{\hfill\vbox{\hsize=15cm
\large
Предположим, что препод твоего курса по математике уехал с ЛЭШ раньше, чем ты успел(а) сдать ему зачёт.
Конечно, можно ловить его где-то в Москве, но это же тупо! Можно просто прислать ему решение задачек
по email, мы же современные люди! С обычным текстом всё понятно. Но как быть с формулами? Конечно,
можно отсканировать решение и переслать как картинку. Но её нельзя редактировать, нельзя комментировать,
и вообще это треш и угар. Использование
систем типа Microsoft Word и Equation Editor неудобно и долго (а кроме того, ваш адресат может вообще
не иметь подобных систем на своём компьютере), поэтому хочется чего-то попроще. К счастью, решение есть.

Издательская система \TeX{} имеет довольно вменяемый и компактный синтаксис для записи математических формул.
Именно о нём я и хочу рассказать. Мы не будем вдаваться в \TeX нические премудрости вёрстки. При этом
предполагается, что формулы вставляются в основной текст вообще без всякой разметки, \те сам \TeX{}
такое <<письмо>> не переварит. Но зато человек, знакомый с этой нотацией, без особого труда проинтерпретирует
ваш текст.

\textbf{Пример:}

Так выглядит текст в письме (или любом другом текстовом документе):

\hbox to \hsize{\hfill\vbox{\hsize=13cm
\begin{verbatim}
Задача 1. Пусть A - точка на окружности O_1,
а B - точка на окружности O_2.
Пусть длина отрезка AB равна \sqrt{2}.
Найдите геометрическое место точек C таких, что\dots
\end{verbatim}}\hfill}

А вот как этот текст следует интерпретировать:

\medskip

\hbox to \hsize{\hfill\vbox{\hsize=13cm
Задача 1. Пусть $A$\т точка на окружности $O_1$, а $B$\т точка на окружности $O_2$.
Пусть длина отрезка $AB$ равна $\sqrt{2}$.
Найдите геометрическое место точек $C$ таких, что$\dots$
}\hfill}


}\hfill}

\bigskip
\textbf{Когда и где}: Предполагается 1-2 занятия когда-нибудь ближе к вечеру, например на 6-й паре. Для определённости собираемся на кухне
после ужина и выбираем место для проведения в зависимости от погоды и занятости школьных классов (впишем сюда).

\end{document}
