\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{cmap}                        % Поддержка поиска русских слов в PDF (pdflatex)
\usepackage[cp1251]{inputenc}            % Выбор языка и кодировки
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry} % поля страницы

\makeatletter
\def\reserved@a#1#2{\@tempcnta#1\relax\@tempcntb#2\relax\reserved@b}
\def\reserved@b{\ifnum\@tempcnta>\@tempcntb\else\reserved@c\@tempcnta\advance\@tempcnta\@ne\expandafter\reserved@b\fi}
\def\reserved@c#1{\catcode#1=11\relax}
\reserved@a{192}{223}\reserved@a{224}{255}\catcode156=11\catcode188=11 % ё
\makeatother

\newcommand\hr[1]{\left({#1}\right)}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\graphicspath{{\noiseimages}}

\begin{document}

Входные знания: мат.ан. для физиков; базовое электричество.

\section {1 день - исправить, добавить записи Игоря}

\subsection{вступление, немного об осмосе}

Во времена аббата Нолле, известного своим открытием осмотического давления, никому и в голову не могло прийти, что именно эти его исследования будут одним из первых шагов к пониманию "живого электричества". В 1826 году, парижский врач и физиолог А.Дютроше заинтересовался таким свойством растения, как корневое давление, которое гонит сок из срезанного ствола.

* картинка "электричество в живых организмах" с. 53 рис. 10

Он подумал - нельзя ли это объяснить осмосом, открытым ещё аббатом Нолле (кстати, но же открыл и диффузию жидкостей).
Осмос - явление самопроизвольного перехода растворителя в раствор, отделенный от него перепонкой, через которую проходит растворитель, например - вода, но не проходит растворенное вещество, например - молекулы сахара. Различные пленки биологического происхождения такой полупроницаемостью обладают. Если взять стеклянную трубку, и один конец затянуть её полупроницаемой пленкой, налить в неё раствор сахара, а потом опустить в воду, то уровень раствора в трубке начнет повышаться из-за того, что вода будет "уходить" в трубку через мембрану, создавая т.ою осмотическое давление. Так же, кстати, работает и глиняный сосуд из пористой глины. Представим себе, что растительную клетку поместили в концентрированный раствор какого-нибудь вещества, если это вещество в клетку не проникает, то, за счет осмоса, вода из клетки должна начать выходить наружу, а клетка - сжаться. Изучение осмоса показало, что видимая в микроскоп оболочка клетки ведет себя как жесткий каркас, а вот её содержимое как раз таки меняется по законам осмоса. Тогда Дютроше сделал предположение, что существует ещё одна - невидимая под микроскопом, полупроницаемая оболочка - клеточная мембрана.

\subsection {клеточная мембрана}
* картинка мембраны

Прежде чем  говорить об электрических явлениях, сперва разберемся в строении клеточной мембраны. Животные клетки ограничены плазматической мембраной, основной матрикс которой состоит из липидов, имеющих головную гидрофильную часть и длинную гидрофобную углеводородную цепь (главным образом это фосфатидилхолин). В воде такие липиды формируют двухслойную пленку, толщиной 4-5 нм. (так же устроена пленка мыльного пузыря). Клеточные мембраны содержат гликолипиды, холестерол и фосфолипиды. Гидрофильная часть образована олигосахаридами. Главными функциональными элементами, погруженными в сравнительно инертный матрикс мембраны являются белки. Некоторые из них пронизывают всю мембрану, другие закреплены в каком-то одном слое. Подробное строение клетки мы рассматривать не будем, для этого есть курс цитологии. Рассмотрим способы взаимодействия клетки с окружающей средой.

* картинки веществ

\subsubsection{диффузия}

Закон Фика:

$$\frac{dm}{dt}=-DA\frac{dc}{dx}$$

поток вещества за время равно к-ту диффузии, умноженному на площадь поверхности, через которую измеряется поток и на изменение концентрации на участке длинны.
Это наиболее важный процесс, благодаря которому большая часть молекул перемещается на небольшое расстояние. Вода и растворенные в ней газы могут свободно диффундировать через мембрану, так же через нее диффундируют жирорастворимые вещества. Вместе с тем липидные слои практически не проницаемы для заряженных молекул.

$$\frac{dm}{dt}=PA\Delta c$$

$P$ - проницаемость мембраны

Для многих ионов, сахаров, аминокислот и нуклеатидов, мембрана проницаема благодаря транспортным белкам. Они погружены в мембрану, внутри белков имеется канал, заполненный водой, через который и происходит диффузия, малые молекулы могут двигаться по ним по градиенту концентраций и, если они заряжены, их движение регулируется мембранным потенциалом, о котором будет рассказано дальше. Они обладают избирательной проницаемостью. Диффузия происходит из-за стремления выравнивания концентраций ионов снаружи и внутри, но кроме неё есть и другие процессы, поддерживающие эту концентрацию различной. диффузия не заряженных частиц обеспечивается разностью концентраций, и, когда она выравнивается, диффузия прекращается, нас же интересуют заряженные частицы. На заряженные частицы влияет ещё и электрическое поле. Так, выходя из клетки, положительный заряд создает на мембране разность потенциалов, которая препятствует выходу других зарядов. Когда поле, возникающее в результате этого, скомпенсирует разность концентраций, диффузия прекратится... Надо понимать, что это равновесие - динамическое, т.е. сколько ионов входит, столько и выходит. Т.е. для данной разности концентраций существует равновесный потенциал. Он может быть определен с помощью уравнения Нернста:

$$E=\frac{RT}{zF}ln{\frac{\text{Внеклеточная концентрация иона}}{\text{Внутриклеточная концентрация иона}}}$$ (если ионов несколько, то их проницаемости складываются)

где: $R$ - газовая постоянная, $z$ - валентность иона, $F$ - число Фарадея

Он же - мембранный потенциал или потенциал покоя.

Проницаемость мембраны: $P=\frac{\mu R T}{dF}$, где $\mu$ - подвижность иона в мембране.

\subsubsection{натриевый насос}

кроме пассивного транспорта - диффузии, есть ещё и активный транспорт. Диффузия не стабилизирует равновесие ионов внутри и вне клетки автоматически, т.к. мембранный потенциал несколько более электроотрицателен, чем $E$ и, тем более, $E_{Na^+}$.Стабильность градиента концентраций достигается путем активного транспорта веществ через мембрану. Мембранные белки переносят ионы через мембрану против электрического поля и(или) против градиента концентрации. Наиболее важный из этих процессов, так называемый калий-натриевый насос. Насос выкачивает ионы натрия из клетки и одновременно заносит в неё ионы калия. На него расходуется более трети энергии, потребляемой клеткой. Этот транспортный белок представляет из себя АТФазу, которая на внутренней поверхности мембраны расщепляется на АТФ, АДФ и фосфат. На транспорт 3-х ионов натрия из клетки и одновременно 2-х ионов калия в клетку уходит энергия одной молекулы АТФ. Т.о. из клетки удаляется 1 положительный ион, т.е. создается ток через мембрану. Работа этого насоса представляет сложную хим.реакцию, зависящую от температуры. Помимо этого насоса, существует ещё кальциевый насос. Количество этих насосов и частота их расположения зависит от функций, выполняемых клеткой. Они обеспечивают компенсацию пассивных диффузионных токов через мембрану. При нормальной скорости своей работы он создает мембранный эл.потенциал на 10 мВ более электроотрицательный, чем  он был бы только за счет диффузии. В результате чего мембранный потенциал приближается к калиевому потенциалу покоя. Активность насоса регулируется внутриклеточной концентрацией ионов натрия. Он же поддерживает таким образом стабильный объем клетки и осмотическое давление. Кроме того, энергия, запасенная в мембранном градиенте ${Na}^+$ используется для транспорта в клетку других веществ, например сахаров.

\subsubsection{что такое нернствоский потенциал}
Пусть в какой-то части сосуда находиться электролит (например поваренная соль), а в другой - растворитель (например - вода). Как будет идти диффузия соли. Положительные и отрицательные ионы имеют разную массу, по разному взаимодействуют с водой, и в связи с этим, движутся в ней с разной скоростью. Пусть отрицательные ионы хлора "убегают" быстрее и движутся вперед от катионов. возникает "расслаивание заряженных частиц", которое вызывает появление в растворе электрического поля, которое будет тормозить "убежавшие" анионы и увеличивать скорость "отставших" катионов, выравнивая скорость диффузии. $V_{\text{д}}$ - диффузионный потенциал, возникающий на границе контакты двух растворов с концентрациями $C_1$ и $C_2$

Вывод:

Согласно теории растворов, переход ионов из раствора с большей концентрацией $C_2$ в раствор с меньшей концентрацией $C_1$, представляет собой как-бы расширение "ионного газа". Если в растворе с концентрацией $C_2$ молекулы занимают некоторый объем $V_2$, то в растворе с концентрацией $C_1$, они займут объем $V_1$, причем $V_2C_2=V_1C_1$. При этом меняется меняется внутренняя энергия ионного газа, переходя в энергию зарядов $Eq$, где $q$ - заряд, а $E$ - возникающая разность потенциалов. Изменение внутренней энергии газа определяется только его конечным и начальным состоянием.
Пусть у нас есть сосуд с поршнем и пусть газ расширяясь, двигает поршень. $A=Fl=PSl, \Delta W=P\Delta V, P=\frac{RT}{V}$
$$A=\int^{V_2}_{V_1} {\frac{RT}{V}}d{V}= RT\ln {\frac{V_2}{V_1}}$$
$$\frac{V_2}{V_1}=\frac{C_1}{C_2}$$
$$A=RT\ln {\frac{C_1}{C_2}}$$

\subsubsection{мембранный потенциал}

Потенциал покоя - сдвиг разности потенциалов между внеклеточной средой и клеткой, он же - мембранный потенциал в состоянии покоя. Для каждого типа клеток характерны свои значения потенциала покоя, как вы помните, они зависят от количества и расположения ионных каналов.

*Шмидт Тевс, с. 27 - картинка как регистрировать мембранный потенциал

В первом приближении потенциал покоя определяется транспортным диффузионным потенциалом $K^+$.
\section{день 2}

\subsubsection{электрические характеристики мембраны}
В опытах мембрана ведет себя, как параллельно соединенные сопротивление и ёмкость.
Один из опытов для их определения: на суспензии клеток (взвеси клеток в электролите), через нее пропускали ток различной частоты и определяли её удельное сопротивление. оказалось, что удельная емкость мембраны почти у всех клеток составляет примерно 1 $\frac{\text{мкФ}}{\text{см}^2}$. удельное сопротивление протоплазмы у них тоже не слишком отличалось, в отличии от удельного сопротивления мембраны, которое у некоторых клеток отличается на 3 порядка.
Емкость мембраны можно рассматривать, как емкость плоского конденсатора, с диэлектриком, между пластинами (липидный слой выполняет роль диэлектрика).
$$C=\frac{\epsilon \epsilon_0 S}{d}$$
Т.е. и толщина и диэлектрическая проницаемость у многих клеток сходны, по тому сходны и емкости.
А вот сопротивление определяется не липидами, а теми белками, которые встроены в мембрану и прошивают липидный слой насквозь. Эти молекулы в разных клетках отличаются и по числу и по свойствам. Удельное же сопротивление "чистой" мембраны, если оттуда убрать белки $10^8\text{Ом}*\text{см}^2$.

С электрической точки зрения мембрана представляет из себя параллельно включенные ёмкость и сопротивление.
\subsection{прохождение нервного импульса}

Как видно, в основном ПП определяется ионами калия, натрий тут практически не влияет. Что же происходит при возбуждении клетки?
При возбуждении, мембрана не просто утрачивает избирательную проницательность, а меняет её. И становится главным образом проницаемой для натрия, а не для калия! Натрий, которого снаружи больше, "лезет внутрь" и перезаряжает мембрану, т.е. мы получаем потенциал покоя на оборот. Амплитуда ПД зависит от концентрации натрия так же, как ПП от концентрации калия, т.е. подчиняется формуле нернста. (разница в проницаемости примерно в 25 раз) Так же влияет концентрация кальция, который при возбуждении тоже "входит" в клетку, но об этом позже.
Т.о. если мы клетку внешним воздействием не активируем - её мембранный потенциал остается постоянным, равным ПП для этой клетки. Потенциал покоя нервной и мышечной клеток всегда отрицателен. Каждый сдвиг о положения равновесия меняет проницаемость мембраны.
ПД возникает, когда мембрана деполяризуется до некоторого уровня, от этого возрастает её проницаемость для натрия, который начинает входит внутрь клетки, чем ещё больше деполяризует мембрану, от чего проницаемость натрия возрастает ещё больше... В результате этого мембрана перезаряжается. Затем начинается обратный процесс, проницаемость для калия возрастает, а для натрия убывает, и мембрана возвращается в прежнее состояние.
Порог - уровень потенциала, при котором деполяризация приводит к возникновению ПД.

*картинка - электрическая схема мембраны (электричество в живых организмах стр. 91)

Т.е. мембрана представляет из себя включенные параллельно конденсатор, сопротивление и 2 источника тока - калиевый и натриевый
$I_k=g_k(V-V_k)$ - калиевый ток, $g_k$ - калиевая проводимость, $V$ - нернстовский потенциал на мембране, $V_k$ - калиевый равновесный потенциал. $I_{Na}=g_{Na}(V-V_{Na})$

$q=VC$ => $\frac{dq}{dt}=C\frac{dV}{dt}$ $\frac{dq}{dt}=I_o$ => $C\frac{dV}{dt}=I_k+I_{Na}+I(t)$, где $I(t)$ - ток подающийся из вне.

$$C\frac{dV}{dt}=g_K(V-V_K)+g_{Na}(V-V_{Na})+I(t)$$
$$g_K=g_{K}{max}*n^4$$
$$g_{Na}=g_{Na}{max}*m^3h$$
$$\frac{dn}{dt}=\alpha_n(1-n)-\beta_n n$$
$$\frac{dm}{dt}=\alpha_m(1-m)-\beta_m m$$
$$\frac{dh}{dt}=\alpha_h(1-h)-\beta_h h$$
$$\alpha_n = \frac{0,01(V-10)}{1-e^{\frac{10-V}{10}}},\beta_n=0,125e^{\frac{-V}{80}} $$
$$\alpha_m = \frac{0,1(V-25)}{1-e^{\frac{25-V}{10}}},\beta_m=4e^{\frac{-V}{18}}$$
$$\alpha_h = 0,7e^{\frac{-V}{20}},\beta_h=\frac{1}{1+e^{\frac{30-V}{10}}}$$
Данная система уравнений называется моделью Ходжкина-Хаксли. В общем виде эту систему решить нельзя, но она решается для любых конкретных условий.




- задачи про мембраны (вообще часть про строение мембран)

\section {3 день}

3) часть вторая (теория местных токов), про строение волокон

*картинка по аксон, волокно и схему из конденсаторов.

Каждый кусочек мембраны не возбудимой клетки представляет из себя комбинацию конденсатора и источника тока. Все они соединены между собой через наружную среду и протоплазму. ЭДС всех элементов одинаковы и никакие токи в такой схеме не идут.
Электрическая схема возбудимой клетки сложнее.

*картинка схема мембраны возбудимой клетки

В каждом элементе мембраны добавляется источник ЭДС, включенный "навстречу" источнику, поддерживающему ПП. Мы будем рассматривать его, как источник, который, при достижении МП порогового значения, включается, перезаряжает конденсатор и тут же отключается.
Рассмотрим схему. Достижение порога МП соответствует разрядке конденсатора $C_1$. Тогда включается источник ЭДС $E_{Na}^(1)$, который не только разряжает, но и перезаряжает конденсатор, что, естественно, вызывает разрядку соседних конденсаторов, прежде всего $C_2$. Такая электрическая схема будет работать так же, как и нервное волокно (вспомним про изменение проницаемости мембраны).

\subsection{как работает телеграфный кабель}

Здесь начинается некоторое лирическое отступление про то, как вообще говоря устроен кабель, передающий сигналы (потом это пригодится).
Кабелем мы будем называть проводник (жилу), окруженный изоляцией и погруженный в проводящую среду. При передаче сигнала, источник этого сигнала создает разность потенциалов между жилой кабеля и окружающей средой, т.е. потечет ток. Для кабеля существенно, что ток течет не только по нему, но и вытекает через изоляцию в окружающую среду, потому что изоляция не идеальна. Схематично это можно представить, как жилу, соединенную со средой, являющейся обратным проводом, часто стоящими перемычками. Эта система замкнута, вне зависимости от того, что находится на другом конце кабеля. Т.е. если приложить напряжение, то ток все равно пойдет, даже если другой конец за изолирован от окружающей среды. (мы рассмотрим модель, когда у кабеля нет конца, т.е. он - бесконечный).
Попробуем вычислить сопротивление бесконечного кабеля.
*картинка

$R_x$ - искомое сопротивление, каждый "кусочек" кабеля заменяем двумя проводниками, $r_i \Delta x=\rho \frac{l}{s}=\rho_{i}\frac{\Delta x}{\pi a^2}$ - сопротивление кусочка жилы, а $\rho_{i}$ - удельное сопротивление вещества жилы, $a$ - радиус жилы. Сопротивление кусочка оболочки можно вычислить по той же формуле, заменив длину проводника на толщину оболочки - $\delta$. $S=2\pi a \Delta x$ - площадь боковой поверхности цилиндра. Т.о. сопротивление оболочки равно $\frac{r_m}{\Delta x} = \rho_m \frac{\delta}{2\pi a \Delta x}$.
Если от бесконечного кабеля отрезать одно звено, то сопротивление его не поменяется, значит можно всю схему представить в упрощенном варианте. В том случае: $\frac{1}{R}=\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}$ или, для нашего варианта, $\frac{1}{R_x}=\frac{1}{\frac{r_m}{\Delta x}}+\frac{1}{r_i\Delta x+R_x}$

$$r_m r_i + R_x\frac{r_m}{\Delta x}= -R_x r_i\Delta x + R_{x}^{2}\frac{r_m}{\Delta x}$$

$\Delta x$ берем сколь угодно малым, тогда мы получаем:

$$R_x=\sqrt{r_m r_i} $$ или $$R_x=\frac{1}{\pi}\sqrt{\frac{R_m R_i}{2a^3}}$$

Физический смысл в том, что ток, идущий по таком кабелю, подчиняется закону Ома, в начале кабеля, а дальше - она начинает убывать.
Как она убывает?
Рассмотрим ещё раз наш "маленький кусочек кабеля". сила тока будет убывать все время из-за разветвления. $\frac{\Delta I}{I}=\frac{\sqrt{r_m r_i}}{\frac{r_m}{\Delta x}}$. Т.е. в каждой точке кабеля утечка составляет определенную долю тока. Т.е. убывает она, в некотором смысле, равномерно. Предположим, что она участке длинной $l$ утечка составляет 0,5 часть тока, тогда:
$$I(0)=I_0$$
$$I(l)=0,5I_0$$
$$I(2l)=0,5^2I_0$$
$$I(3l)=0,5^3I_0$$
$$I(x)=0,5^{\frac{x}{l}}I_0$$

Т.е. закон изменения силы тока в кабеле выражается показательной функцией. $I(x)=e^{\frac{x}{\lambda}}I_0$, где $\lambda$ - расстояние, на котором сила тока убывает в $e$ раз. Можно ещё через диффуры:
$$\frac{\Delta I}{\Delta x}=-\sqrt{r_i r_m} I(x)$$
переходя к пределу, получим следующее:
$$I^{'}=\sqrt{r_i r_m}I(x)$$ или $$y^{'}=-ky$$.

Решаем уравнение и получаем:

$$I(x)=I_0 e^{-x\sqrt{r_ir_m}}$$

Величина $\lambda$, выражаемая через сопротивление жилы и изоляции, называется константой затухания. А убывание разности потенциалов мы т.о. получаем: $V(x)=V_0e^{\frac{-x}{\lambda}}$.
А теперь - вернемся к нервам. Экспериментально было показано, что такие одиночные волокна, как гигантский аксон кальмара, ведут себя подобно бесконечному кабелю. В аксон вводился микроэлектрод, через его пропускался ток, с помощью второго микроэлектрода многократно измеряли разность потенциалов, и, она действительно спадала по экспоненте. Однако, оказалось, что длинна аксона кальмара во много раз больше его константы затухания. Зная параметры аксона, и измеряя константу затухания и характеристическое сопротивление, можно было узнать сопротивление мембраны. Для мембраны: $R_m=1000$ Ом на кв.сантиметр $R_i=40$ Ом на сантиметр. Т.о., если сравнивать с кабелем, удельное сопротивление аксоплазмы очень велико, а мембраны, на оборот - очень мало...



\section{4 день}

\subsection{о различии "больших" и "маленьких"}

При изменении линейных размеров тела в $n$ раз, площади меняются в $n^2$ раз, а объемы в $n^3$. Попробуем посмотреть на передачу сигналов не с точки зрения человека, а с точки зрения мушки-дрозоффилы. Её линейные размеры в 1000 раз меньше, чем у человека, соответственно можно оценить площадь и объем. Если её нервное волокно будет в 1000 раз тоньше, чем у кальмара, то константа затухания у неё будет на 250 мкм, но это 20 процентов длинны её тела. При этом сигнал затухает всего в 3 раза. Т.е. мухе хватает и такого "кабеля" без дополнительного усиления. Но, если нерв в 2-3 раза больше константы затухания, что что делать с моделью бесконечного кабеля? Томсоном были получены формулы и для участка кабеля, выглядят они чуть более сложно:  $$V=\frac{V_0}{\ch{\frac{l}{\lambda}}}$$
$$\ch{\frac{l}{\lambda}}=\frac{e^{\frac{l}{\lambda}}+e^{-\frac{l}{\lambda}}}{2}$$


- передача сигналов в организме (проведение нервного импульса и структура нервных волокон)

- взаимодействие клеток друг с другом (аксоны, синапсы, как выглядит модель из конденсаторов и резисторов и т.д.)

- геометрия, электричество и клетки, дендриты и шипики

- химические синапсы

- отличие передачи сигналов у позвоночных и беспозвоночных (задачи!!!)
4) фоторецепторы и другие "средства связи с внешним миром"

- мотонейроны

- надо придумать задачки на беспозвоночных, на схемы работы

- разные штуки про животных

\section {5 день}

резервный день, в который либо решаются задачи, либо рассказывается то, что не влезло в первые 4





$I=\frac{a}{t} + b$ $I$ - пороговая сила тока, $t$ - время действия тока (см. 2)


\end{document} 
