\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\usepackage{time}
\input rotate

\newbox\rotbox
\def\ve#1{\setbox\rotbox\hbox{#1\hskip3pt}\hbox{\rotl\rotbox}}
\def\p{$+$}
\def\bp{\textbf{зачёт}}

\def\dra#1{#1}
%\def\dra#1{}

\title{ЛЭШ--2005, Математическое отделение\\
3-й и 4-й циклы. Курс алгебры (Теория групп)}
\author{сказочник --- Миша Вельтищев}
\date{Последние изменения: \сегодня, \now}

\begin{document}
\maketitle


\centerline{\textbf{Примерное содержание курса}}

\smallskip

\rightline{\footnotesize Звёздочками отмечены факты, предлагавшиеся в качестве домашнего задания}

\medskip

\begin{items}{-2}
\item Множества и отображения. Примеры. Сюръективные и инъективные отображения. Биекция.
Ассоциативность композиции отображений. Пример группы преобразований множества.
\item Бинарная операция на множестве. Определение группы и подгруппы. Единственность
единицы и обратного элемента$^\star$. Примеры групп. Абелевы группы.
\item Гомоморфизмы и изоморфизмы групп. Примеры. Изоморфизм $(\R,+)\cong (\R^+,\cdot)$.
Свойства гомоморфизмов групп. Ядро и образ гомоморфизма --- подгруппы.
\item Разложение группы по подгруппе. Левые и правые смежные классы.
Бинарные отношения, отношение эквивалентности ($\sim$).
Теорема: смежные классы образуют разбиение множества. Фактормножество.
\item Циклическая группа. Порядок элемента группы. Теорема: подгруппа циклической
группы является циклической группой$^{\star\star}$.
Теорема Лагранжа о группах и следствия из неё: порядок подгруппы и порядок элемента
делит порядок группы.
\item Нормальные подгруппы. Теорема: для нормальных подгрупп умножение
согласовано с отношением эквивалентности $a^{-1}b \in H$. Инвариантность
нормальных подгрупп при сопряжении. Конгруэнция.
Обратная теорема: всякая конгруэнция задаёт некоторую нормальную подгруппу.
Факторгруппа.
\item Лемма: ядра гомоморфизмов, и только они, являются нормальными подгруппами$^{\star\star}$.
\item Теорема о гомоморфизме групп: $G/\Ker\ph \cong \Im\ph$.
\item Подгруппа $\ha{A} \subs G$, порождённая множеством $A \subs G$.
Два определения, их эквивалентность$^\star$.
\item \emph{(специально для Маши)} Действие группы на множестве. Орбита элемента
множества. Различные орбиты не пересекаются. Стабилизатор элемента --- подгруппа
действующей группы$^{\star\star}$. Стабилизаторы точек одной орбиты сопряжены$^\star$.
\medskip\hrule\medskip
\item Примеры факторгрупп. Изучение $\Cbb/\R \cong \R$ непосредственно
и с помощью теоремы о гомоморфизме. Конструкция внешнего прямого произведения групп.
\item Ещё раз о подстановках конечного множества: группа подстановок $\Sb_n$. Умножение подстановок,
подсчёт порядка элемента в группе подстановок. Разложение подстановок в
независимые циклы. Теорема: $O(\si) = \LCM(k_1\sco k_m)$, где $k_i$\т длины
циклов. Разложение подстановки в произведение транспозиций, знак подстановки.
Чётные и нечётные подстановки. Подгруппа $\Ab_n$.
Теорема: подгруппа индекса $2$ всегда нормальна. Следствие: $\Ab_n\nl\Sb_n$.
\item Коммутатор элементов группы. Коммутант. Разрешимые группы.
Теорема: $\ph\br{G^{(i)}} \subs L^{(i)}$. Теорема: если $H\nl G$, $H$ разрешима и $G/H$ разрешима,
то и $G$ разрешима. Центр группы. Пример группы ($\Qb_8$), для которой $Z(G) = G'$.
\item Теорема: коммутант\т нормальная подгруппа. Теорема: факторгруппа $G/G'$ абелева.
\end{items}


\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|}
\hline        & \ve{\textbf{Зачёт--I}} & \ve{\textbf{Зачёт--II}} \\
\hline Катя   &                        &                         \\
\hline Денис  &        \bp             &                         \\
\hline Маша   &        \bp             &          \bp            \\
\hline Лера   &                        &                         \\
\hline Саша   &                        &                         \\
\hline Аня    &                        &                         \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
