\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\centerline{\Huge \bf Математический анализ и топология}
\medskip
\centerline{Автор курса\т Дима Вельтищев, физическое отделение ЛЭШ-2006}

\Large

У~некоторых студентов после первого курса складывается мнение, что <<матан>>\т это страшная и скучная наука,
в которой нет ничего, кроме фразы <<для любого $\ep>0$ существует $\de>0$ такое, что\ldots>>.
В~этом есть доля истины, если взять практически любой университетский курс,
не говоря уже о~технических ВУЗах. На самом деле, анализ, как и любая другая
область математики, имеет свои красивые стороны, удивительные примеры и~содержательные
контрпримеры.

Мы поговорим о строгом определении вещественных чисел, докажем (буквально в одну строчку)
существование иррациональных и трансцендентных чисел. Введя несколько полезных топологических
определений и доказав пару простых утверждений, мы без особого труда докажем основные
теоремы математического анализа, практически ни разу не произнеся упомянутого в начале заклинания.
Более того, в курсе будет объяснено, какие топологические факты являются истинными
причинами выполнения тех или иных теорем.

Вторым минусом обычных курсов анализа является то, что одни и~те же факты доказываются
по нескольку раз\т сначала для прямой, потом для многомерных пространств,
потом для произвольных метрических или топологических. Мы сведём эти повторения к~минимуму
и докажем многие теоремы в максимальной общности.

Курс будет сопровождаться огромным количеством задач, их список может неограниченно
расширяться по мере их решения слушателями. Для желающих по задачам и~теории будет зачёт.

\hrule
\smallskip

\normalsize

Ниже приведён пример задачи (относительно сложной) из этого курса.

Существует ли непрерывная функция $f$ на отрезке $[0,1]$, производная которой существует и равна нулю всюду,
кроме \emph{нигде не плотного подмножества} отрезка $[0,1]$, в то время как $f(0)=0$, а $f(1)=1$?

\textbf{Определение.} Множество $A$ на отрезке $[a,b]$ называется \emph{нигде не плотным},
если в любом интервале, содержащем точку множества $A$,
найдётся меньший интервал, в котором нет ни одной точки множества $A$.
Примером н.н.м. является конечное семейство точек на отрезке.

\textbf{Комментарий.} Иными словами, это <<очень дырявое>> множество:
в нем нет ни отрезков, ни интервалов,\т одни <<дырки>>.
То есть наша функция (если она существует), может возрастать лишь в точках
множества $A$, ибо в остальных точках производная равна нулю.




\end{document}
