\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Математический анализ и топология}
\author{Д.\,Вельтищев}
\date{ЛЭШ-2006}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Предисловие}

Это краткий конспект курса анализа для ЛЭШ-2006. Он включает в себя основы анализа и топологии, изложенные так, чтобы их
можно было перенести на произвольные метрические и топологические пространства. Основная идея курса\т показать, что анализ,
как и любая другая область математики, имеет свои красивые и простые стороны, а <<возня с $\ep$ и $\de$>>\т не более, чем
пережиток старины.  В курсе много красивых примеров и контрпримеров, показывающих глубину данной науки.

При составлении курса я постарался избежать технически сложных доказательств. Самостоятельное
решение (всех) предлагаемых здесь задач должно способствовать усвоению материала. Теоремы, оставленные без доказательства,
тоже нужно рассматривать как задачи.

\section{Введение в анализ}

\subsection{Множества и отображения}

\begin{df}
Функцией (отображением) называется тройка $(A,B,f)$, где $f$\т правило, по которому элементу области определения $A$ ставится в соответствие
некоторый элемент области значения\т множества $B$.
Обозначение: $f\cln A\ra B$.
\end{df}

\begin{df}
Отображение сюръективно, если для любого элемента $b \in B$ найдется элемент $A$ такой, что $f(a)=b$.
Отображение инъективно, если разные элементы множества $A$ переходят в разные элементы множества $B$.
Отображение биективно, если обладает этими двумя свойствами одновременно.
\end{df}

\begin{df}
Пусть $A,B,C$\т множества, $f\cln A\ra B$, $g\cln B\ra C$\т отображения. Отображение  $h\cln A\ra C$, заданное по правилу
$h(x) = g(f(x))$, обозначается $g\circ f$ и называется композицией отображений $f$ и $g$.
\end{df}

\begin{df}
Отображение $f\cln X\ra X$ называется тождественным, если $f(x)=x$ для всех $x\in X$.
Оно обозначается $\id_X$.

Отображение $g\cln Y\ra X$ называется обратным к $f$, если $g\circ f = \id_X$.
\end{df}

\begin{problem}
Докажите, что композиция биективных отображений также есть биекция.
\end{problem}

\begin{problem}
Докажите, что если отображение $f$ биективно, то к нему всегда найдётся обратное.
\end{problem}

\begin{df}
Прямым произведением $A\times B$ множеств $A$ и $B$ называется множество пар элементов $\hc{(a,b)}$, где $a\in A$, $b\in B$.
\end{df}

\subsection{Мощности множеств. Аксиоматика $\R$}

\begin{df}
Говорят, что множества равномощны, если между ними есть биекция.
Множество называется конечным, если не существует биекции между ним и его собственным (не совпадающим с ним самим) подмножеством,
и бесконечным в противном случае.

Мощностью конечного множества называется количество элементов в нём.
\end{df}

\begin{problem}
Множества $X$ и $Y$ имеют мощность $2006$. Чему равна мощность их прямого произведения?
\end{problem}


\begin{df}
Говорят, что множество $A$ счётно, если оно равномощно множеству $\N$ натуральных чисел.
\end{df}


\begin{problem}
ЛЭШевец Вася нашёл в одном из лесов Псковской области счётное число мухоморов.
Гоблин выбрал 10 самых крупных и отрезал им шляпки для приготовления обеда. Сохранится ли биекция между оставшимися у Васи
шляпками и ножками грибов? (Если да, то укажите её явным образом).
\end{problem}

\begin{df}
Множество $\R$ называется множеством вещественных чисел, если для него выполнены следующие свойства (аксиомы):

\begin{items}{-2}
\item Определена ассоциативная коммутативная операция $+\cln\R\times \R\ra \R$, имеется нейтральный элемент $0$ по сложению: $x+y\in\R$, $0+x=x+0=x$,
и к любому элементу имеется обратный (обозначаемый $-x$), то есть $x+ (-x)=0$. Иными словами, $(\R, +)$\т абелева группа.
\item Определена ассоциативная коммутативная операция $\cdot\cln\R\times \R\ra \R$, имеется нейтральный элемент $1$ по умножению: $x\cdot y\in\R$, $1\cdot x=x\cdot 1=x$,
и к любому ненулевому элементу имеется обратный (обозначаемый $x^{-1}$), то есть $x\cdot x^{-1} = 1$.
Иными словами, $(\R\wo\hc{0}, \cdot)$\т абелева группа.
\item Выполнен дистрибутивный закон $(x+y)z = xz+yz$.
\item Определено отношение <<$\le$>>, то есть для $\fa x,y\in \R$ установлено, выполнено ли соотношение $x\le y$ или нет.
Его свойства: $x\le x$ (симметричность); $x\le y, y\le x \Ra x=y$, а также транзитивность $x\le y,y\le z\Ra x\le z$
(свойства линейно\д упорядоченных множеств)
Кроме того, $x+z\le y+z$, если $x\le y$, а также $0\le xy$ при $0\le x$ и $0\le y$.
\item Аксиома полноты: $X,Y\subs \R$. Пусть $X\le Y$ и $X, Y \ne\es$. Тогда найдётся число $x\le c\le y$.
\end{items}
\end{df}


\begin{note}
Важно, что любом множество, обладающее всеми этими свойствами, мы имеем право называть вещественными числами.
Данные операции можно ввести хоть на множестве крокодилов в Чудском озере (если поверить, что оно не пусто и удовлетворяет
заданным аксиомам). Правда, нам всё равно будет удобно называть их числами и работать с ними как с числами.

Все остальные свойства вещественных чисел выводятся из этих аксиом\т к примеру, единственность нуля и единицы, обратного элемента \итд
\end{note}


\begin{df}
Число $s$ называется точной верхней гранью множества $M$, если $s\ge x$ для всех $x\in M$, и для любого $\ep >0$ найдётся $x_\ep\in M$
такой, что $|s-x_\ep|<\ep$. Обозначение: $s = \sup M$.

Аналогично определяется точная нижняя грань $\inf M$.
\end{df}


\begin{df}
Множество чисел вида $\frac{m}{n}$, отождествленных по отношению эквивалентности $\frac ab =\frac cd$, если $ad=bc$,
обозначается $\Q$ и называется множеством рациональных чисел.
Все остальные вещественные числа называются иррациональными.
\end{df}

Из аксиомы полноты немедленно следует

\begin{lemma}
Любое непустое ограниченное сверху множество вещественных чисел имеет точную верхнюю грань.
\end{lemma}
\begin{imp}
Для любого $\ep >0$ найдётся число $n\in \N$ такое, что $0<\frac1n <\ep$.
\end{imp}
\begin{proof}
Рассмотрим множество $E:= \hc{k\in \N\cln \frac1\ep <k}$. Оно не пусто, так как множество натуральных чисел не ограничено сверху,
а кроме того, ограничено снизу. У него есть $\inf$.
\end{proof}
\begin{imp}
Для любых вещественных чисел $a$ и $b$ найдётся рациональное число $r$ такое, что $a<r<b$.
\end{imp}


Легко показать, что $\sqrt2$\т иррациональное число. Но на самом деле доказывать существование
иррациональных чисел можно неконструктивно.

\begin{theorem}
Иррациональные числа существуют.
\end{theorem}
\begin{lemma}
Вещественная прямая несчетна.
\end{lemma}

\begin{lemma}
Рациональных чисел счётное число.
\end{lemma}

\begin{problem}
Два отрезка разной длины равномощны. Отрезок $[0,1]$ и интервал $(0,1)$ равномощны.
Отрезок $[0,1]$ и квадрат $[0,1]^2$ равномощны.
\end{problem}

Далее под счётным множеством будем подразумевать <<не более чем счётное множество>>.

\begin{theorem}
Прямое произведение счётных множеств счётно.
\end{theorem}

\begin{df}
Число называется алгебраическим, если оно является корнем многочлена с целыми коэффициентами, и трансцендентным в противном случае.
\end{df}

\begin{theorem}
Трансцендентные числа существуют.
\end{theorem}
\begin{lemma}
Алгебраических чисел счётное число.
\end{lemma}
\begin{imp}
Трансцендентных чисел несчётное число.
\end{imp}

\begin{note}
Некоторые думают, что числа
$$e := \liml{n\ra\bes}\hr{1+\frac1n}^n = 2.7182818284590452353602874713526624977572470936999595749669676\dots$$ и
$$\pi=3.14159265358979323846264338327950288419716939937510582097494459230781640628620\dots$$
в каком\д то смысле особенные и  уникальные (прежде всего тем, что они трансцендентные). Оказывается, ничего подобного:
почти все числа трансцендентны, и ничего уникального в них нет.
\end{note}

\subsection{Топология на прямой}

Следующая лемма мотивируется некоторым свойством пространства (в данном случае прямой $\R$), которое в дальнейшем будет названо полнотой.

\begin{lemma}[о вложенных отрезках]
Последовательность вложенных отрезков на прямой с длинами, стремящимися к нулю, содержит точку вещественной прямой, и притом только одну.
\end{lemma}

В дальнейшем мы определим некоторое свойство подмножеств топологических пространств, которое назовём компактностью
(что это такое, будет сказано ниже). Следующая лемма утверждает, что отрезок\т компактное множество.

\begin{df}
Говорят, что множества $U_i$ покрывают множество $K$, если $K \subs \cups{i} U_i$.
\end{df}

\begin{lemma}
Из любой системы интервалов, покрывающий отрезок, можно извлечь конечную систему, также покрывающую весь отрезок.
\end{lemma}

\begin{df}
Окрестностью точки на прямой будем называть произвольный интервал, содержащий эту точку.
\end{df}

\subsection{Пределы и предельные точки}

Для работы с пределами нам будет совершенно не важно, где мы работаем: на прямой или в произвольном метрическом пространстве.
Если читатель ничего не понял в этом предложении, это вполне нормально. Сейчас мы дадим определение, и всё станет ясно.

\begin{df}
Множество $X$ называется метрическим пространством, если в нем определена функция $d\cln X^2\ra \R_+$ двух аргументов,
называемая расстоянием (метрикой), и обладающая следующими свойствами:
\begin{items}{-1}
\item $d(x,y)\ge 0$ и $d(x,y)=0$ тогда и только тогда, когда $x=y$.
\item $d(x,y)+d(y,z)\ge d(x,z)$ (неравенство треугольника).
\end{items}
\end{df}

\begin{problem}
Докажите, что расстояние на прямой, определенное по формуле $d(x,y)=|x-y|$, превращает прямую в метрическое пространство.
\end{problem}

\begin{problem}
Можно ли ввести метрику на произвольном множестве?
\end{problem}

\begin{df}
Последовательностью называется отображение $\N\ra X$, то есть каждому натуральному числу $n$ ставится в соответствие
точка пространства $x_n\in X$.
\end{df}

\begin{df}
Шаром (открытым) в метрическом пространстве с центром в точке $a$ и радиуса $r$ называется множество $B_r(a) := \hc{x\cln d(x,a)<r}$.
Замкнутый шар определяется также, только неравенство нестрогое.
Через $U_\ep(x)$ будем обозначать окрестность точки $x$ радиуса $\ep$ (то есть открытый шар с центром в точке $x$ радиуса $\ep$).
\end{df}

\begin{df}
Проколотой окрестностью точки $x$ называется окрестность этой точки без самой этой точки.
\end{df}

\begin{problem}
Нарисуйте шар на плоскости $\R^2$ в разных метриках:
$$d(x,y) = \sqrt{(x_1-y_1)^2+(x_2-y_2)^2},$$
$$d(x,y) = \max \hc{|x_1-y_1|, |x_2-y_2|},$$
$$d(x,y) = |x_1-y_1|+|x_2-y_2|.$$
Заодно докажите, что это корректно заданные метрики.
\end{problem}

\begin{df}
Говорят, что множество ограничено, если оно целиком содержится в некотором шаре конечного радиуса.
\end{df}

\begin{df}
Говорят, что последовательность $x_n$ сходится к точке $x$, если для любого $\ep>0$ все члены последовательности, начиная
с некоторого номера $n_0$, попадают в окрестность $U_\ep(x)$.
\end{df}
\begin{problem}
Запишите это определение кванторами.
\end{problem}

Далее нам часто придётся работать со свойствами последовательностей, которые выполняются для всех элементов, за исключением
конечного их числа (например, не выполняются для нескольких начальных элементов). Будем говорить, что такое свойство
выполняется для \emph{почти всех} элементов последовательности (в данном случае это строгий математический термин, мы ему придали смысл!).

Определение сходимости можно более кратко переформулировать так: почти все члены последовательности лежат в $\ep$\д окрестности точки $x$
для любого сколь угодно малого $\ep$.

\begin{problem}
Покажите, что эти определения действительно эквивалентны.
\end{problem}

\begin{problem}
Имеют ли предел следующие последовательности на прямой ($n\ra \bes$):
\begin{items}{-1}
\item $x_n = n$;
\item $x_n = \frac1n$;
\item $x_n = (-1)^n$;
\item $x_n = \frac{n}{n-1}$;
\item $x_n = \frac{n}{n+100^{100}}$;
\item $x_n = \hr{-\frac12}^n$;
\item $x_n = \suml{k=1}{n} q^k$, $|q|<1$?
\end{items}
\end{problem}


\begin{problem}
Докажите арифметические свойства пределов:
\begin{items}{-1}
\item если $a_n\ra a$, $b_n\ra b$, то $a_n \pm b_n\ra a\pm b$.
\item если $a_n\ra a$, $b_n\ra b$, то $a_nb_n\ra ab$.
\item если $a_n\ra a$, $b_n\ra b\neq 0$, то $\frac{a_n}{b_n}\ra \frac ab$.
\end{items}
\end{problem}

\begin{df}
Точка $x$ называется предельной для последовательности $x_n$, если в любой проколотой её окрестности найдётся точка последовательности $x_n$.
\end{df}

\begin{problem}
Является ли точка $\frac{1}{1000}$ предельной для последовательности $\frac1n$?
\end{problem}

\begin{problem}
Найдите все предельные точки последовательности $(-1)^n$.
\end{problem}

\begin{problem}
Любое бесконечное ограниченное множество на прямой имеет предельную точку.
\end{problem}

\begin{problem}
Монотонная ограниченная последовательность сходится.
\end{problem}

\subsection{Непрерывные функции}

Для того, чтобы определить непрерывную функцию, нам не обязательно жить на прямой, для этого достаточно рассматривать функции на произвольных метрических пространствах.
Далее мы узнаем, что и метрики не требуется, а требуется только топология на множестве.
Но пока мы дадим более простое определение.

\begin{df}
Функция $f\cln X\ra Y$, где $X$ и $Y$\т метрические пространства, называется непрерывной в точке $x$, если для любой окрестности $V$ точки $f(x)$ найдётся такая
окрестность $U$ точки $x$, которая целиком попадает в $V$.
\end{df}

Говорят, что функция непрерывна на множестве, если она непрерывна в каждой точке этого множества.

\begin{problem}
Переформулируйте это определение на языке симметричных окрестностей (радиусов $\de$ и $\ep$) и докажите, что это одно и то же.
\end{problem}

\begin{problem}
Докажите, что сумма и произведение непрерывных функций непрерывны, а также композиция непрерывных функций непрерывна.
\end{problem}

\begin{problem}
Являются ли непрерывными функции:
\begin{items}{-2}
\item $1$;
\item $x$;
\item $x^2$;
\item многочлен $P(x)$ от одной переменной;
\item $|x|$;
\item $f(x) = \case{x^2,& x\ge 0;\\-x^2,& x < 0.}$
\item $\sgn x$;
\item $\sin \frac1x$ в предположении того, что функция $\sin x$ непрерывна всюду и периодична с периодом $2\pi$.
\end{items}
\end{problem}

\begin{df}
Функция называется разрывной в точке, если она не является непрерывной в этой точке.
\end{df}

\begin{problem}
а) Придумайте функцию, которая будет разрывна в счётном числе точек;

б) Придумайте функцию, которая будет разрывна всюду.
\end{problem}

\section{Топология}

\subsection{Топологическое пространство и непрерывность}

\begin{df}
Говорят, что на множестве $X$ задана топология, если на $X$ задан класс подмножеств $\tau$ (называемых открытыми), обладающий следующим свойством:
вместе с каждым семейством множеств $U_i$ их объединение $\cups{i}U_i$ также принадлежит $\tau$, а вместе с каждым конечным набором множеств содержит их пересечение.
Пустое множество $\es$ и всё множество $X$ по определению лежат в $\tau$.
Множество $X$
\end{df}

\begin{ex}
На прямой топология порождается всеми интервалами $(a,b)$, то есть все открытые множества получаются операциями объединения и пересечения интервалов.
\end{ex}

\begin{df}
Пусть $f\cln X\ra Y$\т отображение топологических пространств. Оно называется непрерывным, если для любого открытого множества $U\subs Y$ найдётся
открытое множество $V\subs X$, такое что $f^{-1}(U)\subs V$.
\end{df}

\begin{df}
Окрестностью точки $x$ называется произвольное открытое множество, содержащее эту точку.
\end{df}

Из метрического пространства очень легко сделать топологическое: достаточно объявить открытыми открытые шары всевозможных
радиусов с центрами во всевозможных точках.
Тем самым мы можем использовать общее определение непрерывной функции в метрических пространствах.

Задумаемся над тем, как можно определить топологию на некотором подмножестве $A$ топологического пространства $X$. У нас уже задана топология $\tau$ в $X$,
и мы хотим определить топологию в $A$. Назовём открытыми в $A$ все подмножества, являющимися пересечением открытых в $X$ c самим множеством $A$.
Такая топология называется индуцированной.

\begin{problem}
Докажите, что это корректно  определяет топологию.
\end{problem}

\subsection{Компактность, связность}


\begin{df}
Говорят, что система множеств $X_i$ покрывает множество $A$, если $A\subs \cups{i} X_i$.
\end{df}

\begin{df}
Топологическое пространство называется компактным, если из любого его покрытия открытыми множествами можно выделить конечное подпокрытие.
\end{df}

Вместо термина <<компактное множество>> часто говорят слово <<компакт>>.

Выше предлагалась задача, в которой фактически требовалось доказать, что отрезок является компактным
множеством (из покрытия интервалами выделяется конечное покрытие).

\begin{theorem}[Weierstrass]
Непрерывный образ компакта есть компакт.
\end{theorem}

\begin{problem}
Компактные подмножества метрических пространств замкнуты.
\end{problem}


\section{Метрические пространства}

\section{Unpublished}

Топология, окрестности, компакты, граничные точки, внутренние точки.

Непрерывность в общем смысле.

Теоремы о непрерывных функциях.

Нигде не плотные множества. Канторово множество.

Канторова лестница.


\end{document}
