\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple,thmnormal]{dmvn}

\title{Комбинаторика}
\author{Дима Демарин, Миша Вельтищев}
\date{ЛЭШ-2006}
\begin{document}
\maketitle

\section{Числа сочетаний и перестановки}

\begin{problem}
    Сколько существует четырёхзначных чисел, в записи которых
    использованы только цифры $0$, $1$, $2$, $3$, причём ровно по одному разу каждая?
\end{problem}

\begin{problem}
  Сколько существует перестановок в $n$\д элементном множестве?
\end{problem}

\begin{problem}
    Сколькими способами можно выбрать чайный сервиз на 4\д х человек,
    если есть 4 вида кружек, 3 вида ложек и 5 видов чайников.
\end{problem}

\begin{problem}
    Сколькими способами можно поставить на шахматное поле $8\times 8$ одну чёрную и одну белую ладью,
    так чтобы они не били друг друга?
\end{problem}

\begin{problem}
    Сколькими способами можно поставить на шахматное поле $8\times 8$ две белых ладьи
    так чтобы они не били друг друга?
\end{problem}

\begin{problem}\label{prob:cnk-formula}
  Выведите формулу для $\Cb_n^k$.
\end{problem}

\begin{problem}
  Докажите формулу $\Cb_n^k = \Cb_n^{n-k}$ двумя способами: исходя из определения числа сочетаний
  и с использованием задачи~\ref{prob:cnk-formula}.
\end{problem}

\section{Сочетания, треугольник Паскаля и бином Ньютона}

\begin{problem}
    Раскройте скобки в выражении $(x+y)^4$ и посмотрите на коэффициенты при $x^ky^l$ ($k+l=4$).
    А теперь посчитайте $\Cb_4^k$, где $k = 0\sco 4$. Зацените связь между коэффициентами.
\end{problem}

Краткое отступление про математическую индукцию типа: в следующей задаче нужно будет воспользоваться
таким приёмом: <<Пусть мы уже все доказали про строку с номером $n$. Докажем, что это верно и для
строки с номером $n+1$\dots>> (не забыть сказать про то, что базу тоже нужно проверять!).

\begin{problem}
    Докажите, что числа в $n$\д й строке треугольника Паскаля соответствуют биномиальным
    коэффициентам.
\end{problem}

\section{Сочетания с повторениями}

Идея: в некоторых задачах бывает полезно свести рассуждение к шарам и перегородкам:
у нас есть сколько\д то шаров и сколько\д то перегородок (которые можно втыкать между шарами по разным правилам),
и нужно посчитать количество различных размещений перегородок.

\begin{problem}
    Сочетание с повторениями\т выборка $k$ предметов из $n$ (порядок не важен!), в которой допускаются повторения.
    Пример: $11122333$. Выведите формулу для числа сочетаний с повторениями $\Cb\Cb_n^k$.
\end{problem}
\begin{hint}
    Попробуйте свести задачу к подсчёту обычного числа сочетаний других объектов.
\end{hint}

\end{document}
